######2015Jul11 04:43:41+0900

**lens correction**

<http://paulbourke.net/miscellaneous/lenscorrection/>

**chess board camera calibration?**

---

sth. didn't organized ..

```
[d:D - bootcamp@win7](http://localhost/dooho_yi.bitbucket.org/#!ongoing/seco-hyu-3rd-year/seco-hyu-3rd-year-2015-06-004.md)
[I Am Fire by The Afghan Whigs - Google Search](https://www.google.co.kr/search?q=I+Am+Fire+by+The+Afghan+Whigs&oq=I+Am+Fire+by+The+Afghan+Whigs&aqs=chrome..69i57j69i64l3&sourceid=chrome&es_sm=122&ie=UTF-8)
[Well They're Gone by The Dandy Warhols - Google Search](https://www.google.co.kr/search?q=Well+They%27re+Gone+by+The+Dandy+Warhols&oq=Well+They%27re+Gone+by+The+Dandy+Warhols&aqs=chrome..69i57&sourceid=chrome&es_sm=122&ie=UTF-8)
[240-Hour Exhibition | 800/40](http://80040.org/blog/?p=1393)
[[공고] 2015년도『창작준비금지원』 참여예술.. : 네이버블로그](http://blog.naver.com/kawf486/220406129279)
[예술활동증명 - Google Search](https://www.google.co.kr/search?q=%EC%98%88%EC%88%A0%ED%99%9C%EB%8F%99%EC%A6%9D%EB%AA%85&oq=%EC%98%88%EC%88%A0%ED%99%9C%EB%8F%99%EC%A6%9D%EB%AA%85&aqs=chrome..69i57&sourceid=chrome&es_sm=122&ie=UTF-8)
[한국예술인복지재단](http://www.kawf.kr/social/sub02_3.do)
[- 예술활동증명 - 경력지원 | 예술인](http://www.kawfartist.kr/views/cms/hkor/cs/cs01/cs01001.jsp)
[공개 발표된 예술활동- - 예술활동증명 - 경력지원 | 예술인](http://www.kawfartist.kr/views/cms/hkor/cs/cs01/cs01005_01.jsp#none)
[adsr fm8 - Google Search](https://www.google.co.kr/webhp?sourceid=chrome-instant&ion=1&espv=2&es_th=1&ie=UTF-8#newwindow=1&q=adsr+fm8)
[fm8 like complex sound - Google Search](https://www.google.co.kr/search?q=adsr+fm8+like+complex+sound&oq=adsr+fm8+like+complex+sound&aqs=chrome..69i57.10047j0j4&sourceid=chrome&es_sm=122&ie=UTF-8#newwindow=1&q=fm8+like+complex+sound)
[Complex sounds with multiple operators from the Course Frequency Modulation with FM8](http://www.lynda.com/FM8-tutorials/Complex-sounds-multiple-operators/383041/411359-4.html)
[frequency modulation instrument - Google Search](https://www.google.co.kr/search?q=frequency+modulation&oq=frequency+modulation&aqs=chrome..69i57j69i65j69i61&sourceid=chrome&es_sm=122&ie=UTF-8#newwindow=1&q=frequency%20modulation%20instrument)
[Frequency Modulation Synthesis (1/2)](https://ccrma.stanford.edu/software/clm/compmus/clm-tutorials/fm.html)
[MSP Tutorial 11: Frequency Modulation](https://docs.cycling74.com/max5/tutorials/msp-tut/mspchapter11.html)
[pd - porres](https://sites.google.com/site/porres/pd)
[02Chapter_ComputerMusicTutorial.pdf](file:///C:/Users/doohoyi/Desktop/02Chapter_ComputerMusicTutorial.pdf)
[musicweb.ucsd.edu/~sdubnov/](http://musicweb.ucsd.edu/~sdubnov/)
[Chowning-FM.pdf](file:///C:/Users/doohoyi/Desktop/Chowning-FM.pdf)
[AES E-Library » The Synthesis of Complex Audio Spectra by Means of Frequency Modulation](http://www.aes.org/e-lib/browse.cfm?elib=1954)
[Wonjung messaged you](https://www.facebook.com/)
[Ello | applecargo](https://ello.co/applecargo)
[osx virtualbox - Google Search](https://www.google.co.kr/webhp?sourceid=chrome-instant&ion=1&espv=2&es_th=1&ie=UTF-8#q=osx%20virtualbox&es_th=1)
[How to Run Mac OS X in VirtualBox on Windows](http://lifehacker.com/5583650/run-mac-os-x-in-virtualbox-on-windows)
[How to Run Mac OS X Inside Windows Using VirtualBox](http://lifehacker.com/5938332/how-to-run-mac-os-x-on-any-windows-pc-using-virtualbox)
[How to install OS X Mountain Lion in Virtualbox with iAtkos](http://www.macbreaker.com/2013/01/iatkos-ml2-mountain-lion-virtualbox.html)
```

---

######2015Jul22 13:06:46+0900

**guvcview research**

guvcview 를 따라서.. 동일한 방법으로 구현하기.
migration

udev_monitor_new_from_netlink
libudev의 udev_monitor를 이용해서, usb plug in/out을 감지함.

```
guvcview.c

init_videoIn
- v4l2_open
- check_videoIn : capability chk.
- init_v4l2 : format & fps setting.
  - get_jpegcomp(vd) => jpeg compression rate control parameter!!
  - input_set_framerate
- videoIn_frame_alloca : prepare buffer, vd->tmpbuffer ready here.
- video_enable : stream_on!

- __THREAD_CREATE(&all_data.video_thread, main_loop, (void *) &all_data) : thread start.
- main_loop (video.c)
  - video_init : 'yuv overlay' creation.
  - uvcGrab : dqbuf & gbuf
    - frame_decode
      - for V4L2_PIX_FMT_MJPEG, jpeg_decode : dst - vd->framebuffer, src - vd->tmpbuffer
  - global->skip_n : capture thread is free running. but counting skiped frames..
                    he knows that if prev. frame is fetched or not somehow. -> good feature.
  - SDL_LockYUVOverlay(overlay)
  - memcpy(p, videoIn->framebuffer, width * height * 2) : display the frame!!
  - SDL_UnlockYUVOverlay(overlay)
  - SDL_PollEvent(&event) : user interface events.
  - if(global->vid_sleep) sleep_ms(global->vid_sleep); <- global->vid_sleep=0; (global.c)
    : full-throttle / NO SLEEP at all. /  CPU-bound

- __THREAD_CREATE(&all_data.IO_thread, IO_loop, (void *) &all_data)
  : for video capture!!
  - __THREAD_CREATE(&all_data->audio_thread, Audio_loop, (void *) all_data))
  : here you also start audio capture thread...
  - process_video : collect all data for video file and record.
```

---

######2015Jul26 10:44:52+0900

한번 그동안의 일들을 정리를 해야 할 것 같다.

guvcview리서치를 계속하고 있다.

**libudev**

[udev_monitor_new_from_netlink - Google 검색](https://www.google.co.kr/search?q=udev_monitor_new_from_netlink&amp;ie=utf-8&amp;oe=utf-8&amp;gws_rd=cr&amp;ei=PPuuVZDaCsTM0gTfhb7wDA)
[udev_monitor](ftp://www.kernel.org/pub/linux/utils/kernel/hotplug/libudev/libudev-udev-monitor.html#udev-monitor-new-from-netlink)
[libudev - Google 검색](https://www.google.co.kr/search?q=udev_monitor&amp;ie=utf-8&amp;oe=utf-8&amp;gws_rd=cr&amp;ei=gvuuVYPFFIK40gTfjKXABA#newwindow=1&amp;q=libudev)
[http://www.signal11.us/oss/udev/udev_example.c](http://www.signal11.us/oss/udev/udev_example.c)

libudev / udev_monitor_new_from_netlink 라는 게 쓰이고 있는데.. 이건.. linux 시스템에서 장치를 찾기 위해서 사용된다. monitor를 달면 hot plug 이벤트를 잡아서 행동을 할 수 있다고 함.

이쪽 부분에대한 documentation/tutorial은 http://www.signal11.us 가 갑이다..

**libv4l2.h**

[v4l2_munmap - Google 검색](https://www.google.co.kr/search?q=v4l2_munmap&amp;ie=utf-8&amp;oe=utf-8&amp;gws_rd=cr&amp;ei=3wmvVbLuMcy50ATbwbroAw)
["v4l2_open" - Google 검색](https://www.google.co.kr/search?q=%22v4l2_munmap%22&amp;ie=utf-8&amp;oe=utf-8&amp;gws_rd=cr&amp;ei=3AqvVcTTNIKn0gSNh4KICg#newwindow=1&amp;q=%22v4l2_open%22)
[libv4l2 - Google 검색](https://www.google.co.kr/search?q=libv4l2&amp;ie=utf-8&amp;oe=utf-8&amp;gws_rd=cr&amp;ei=MQuvVdClEMOz0ATNuZXYBg)
[libv4l2 find cmake - Google 검색](https://www.google.co.kr/search?q=v4l2_ioctl&amp;ie=utf-8&amp;oe=utf-8&amp;gws_rd=cr&amp;ei=Y6GxVaelI4Th0gSy4KvYBg#newwindow=1&amp;q=libv4l2+find+cmake)
[iqr/FindLibV4L2.cmake at master · jeez/iqr · GitHub](https://github.com/jeez/iqr/blob/master/src-qt4/CMakeScripts/FindLibV4L2.cmake)
[FindPackageHandleStandardArgs - Google 검색](https://www.google.co.kr/search?q=FindPackageHandleStandardArgs&amp;ie=utf-8&amp;oe=utf-8&amp;gws_rd=cr&amp;ei=aaWxVcGnNIK60ASWwqiwAg)
[FindPackageHandleStandardArgs — CMake 3.0.2 Documentation](http://www.cmake.org/cmake/help/v3.0/module/FindPackageHandleStandardArgs.html)
[Appendix&nbsp;A.&nbsp;Function Reference](http://linuxtv.org/downloads/v4l-dvb-apis/user-func.html)
[findv4l.cmake - Google 검색](https://www.google.co.kr/search?q=find+libv4l&amp;ie=utf-8&amp;oe=utf-8&amp;gws_rd=cr&amp;ei=IaGxVbvQK8So0AS0hYTIDA#newwindow=1&amp;q=findv4l.cmake)
[mediastreamer2/FindV4L.cmake at master · BelledonneCommunications/mediastreamer2 · GitHub](https://github.com/BelledonneCommunications/mediastreamer2/blob/master/cmake/FindV4L.cmake)
[libv4l - Google 검색](https://www.google.co.kr/search?newwindow=1&amp;q=libv4l&amp;cad=cbv&amp;sei=372xVfnLAYqm0AT6_qq4DA)

v4l2_ 라는 prefix가 달린 함수들이 guvcview에선 사용되고 있는데.. 어떤 이유인지 나는 이걸 쓸수가 없다.. include 잡고 컴파일러는 통과하는데 linker에서 막힌다. 아마도 c 라이브러리라서.. cpp에서 링크가 안되는 건지? 근데 이게 왜 cpp에서 링크가 안될 일인지는 모르겠다.. extern "C" 를 걸어도 안되긴 마찬가지.. 이유를 찾아내면 될수도. (cmake 사용 능력이 더 필요하다.. 쩝.) / 여튼 비교해본결과 이 과정을 그대로 따라하면.. 뭔가 속도가 빨라지고 잘될가 싶어서.....

**SDL Overlay**

[SDL_Overlay tutorial - Google 검색](https://www.google.co.kr/search?q=SDL_Overlay&amp;ie=utf-8&amp;oe=utf-8&amp;gws_rd=cr&amp;ei=NBivVeT-A8rK0ASQhYKgAg#newwindow=1&amp;q=SDL_Overlay+tutorial)
[ffmpeg-tutorial/tutorial02.c at master · chelyaev/ffmpeg-tutorial · GitHub](https://github.com/chelyaev/ffmpeg-tutorial/blob/master/tutorial02.c)
[SDL_INIT_TIMER - Google 검색](https://www.google.co.kr/search?q=SDL_INIT_TIMER&amp;ie=utf-8&amp;oe=utf-8&amp;gws_rd=cr&amp;ei=ciKvVdfWAYG7mwWkvqbwBA)

SDL_INIT_TIMER.. 라는 플래그가 있고.. 이걸 통해서 여러가지 sdl 시스템의 모듈을 켜고 끌수 있는 거라는 걸 알 수 있다. 비디오/오디오/타이머 등등 여러가지 모듈이 각각 켜지고 꺼질 수 있는듯...

[SDL Input Only - APIs and Tools - GameDev.net](http://www.gamedev.net/topic/550062-sdl-input-only/)

예를 들면, 위와 같은 경우.. sdl을 입력만 받는 용도로 쓰는 경우... 이렇게 되면 video 모듈을 아예 쓸 필요가 없다.

[atexit - Google 검색](https://www.google.co.kr/search?q=atexit&amp;ie=utf-8&amp;oe=utf-8&amp;gws_rd=cr&amp;ei=MiOvVbCbMOa2mAXdxIbYCA)
[libc - When should atexit() be used? - Stack Overflow](http://stackoverflow.com/questions/19402417/when-should-atexit-be-used)
[atexit - C++ Reference](http://www.cplusplus.com/reference/cstdlib/atexit/)
[sdl_quit(3): Shut down SDL - Linux man page](http://linux.die.net/man/3/sdl_quit)

SDL_Quit는 함수가 따로 있다. SDL_QUIT는 메세지고.. 다르다. atexit은 libc의 함수중에 하나로.. 프로그램 종료시 호출해야 할 함수를 걸어줄수 있는 callback.. standard cpp에 이런게 있는지 첨알았음.

[Lesson 1: Hello World](http://www.willusher.io/sdl2%20tutorials/2013/08/17/lesson-1-hello-world/)
[SDL_CreateWindow - Google 검색](https://www.google.co.kr/search?q=SDL_CreateWindow&amp;ie=utf-8&amp;oe=utf-8&amp;gws_rd=cr&amp;ei=5SSvVY6LJ6TmmAXU2Z2wBA)
[sdl_window sdl_surface - Google 검색](https://www.google.co.kr/search?q=sdl_window+sdl_surface&amp;ie=utf-8&amp;oe=utf-8&amp;gws_rd=cr&amp;ei=GSWvVeaRH6awmwXawb_YCg)
**[c++ - What is a SDL renderer? - Stack Overflow](http://stackoverflow.com/questions/21007329/what-is-a-sdl-renderer)**
[sdl_setvideomode - Google 검색](https://www.google.co.kr/search?q=sdl_setvideomode&amp;ie=utf-8&amp;oe=utf-8&amp;gws_rd=cr&amp;ei=ayWvVfmjGaPRmwWWzJGwBg)
[sdl_setvideomode sdl_createwindow - Google 검색](https://www.google.co.kr/search?q=sdl_setvideomode+sdl_createwindow&amp;ie=utf-8&amp;oe=utf-8&amp;gws_rd=cr&amp;ei=iiWvVd7LGKK7mAWpmJKIBQ)
[SDL :: View topic - SDL_CreateWindow vs. SDL_SetVideoMode](http://forums.libsdl.org/viewtopic.php?t=6312&amp;sid=4d1229dfd69d3b820e9ee395b89e20c7)

SDL의 기본적인 요소를 공부했다.. guvcview에서는 SDL_Overlay 라는 걸 쓰고 있는데.. 구현방식이 전반적으로 최신의 SDL을 따르고 있지는 않은것 같긴하다.. backward compatibility 때문인듯? 최근의 SDL 2.0은 SDL_CreateWindow로 윈도우를 띄우고.. 여러가지 좀더 직관적으로 되어있는데.. 이 코드는 SDL_SetVideoMode를 통해서 화면이 띄워지는데... 이런 방식은 old 방식이라는 듯..

[SDL_GetWindowSurface - SDL Wiki'](https://wiki.libsdl.org/SDL_GetWindowSurface)
[SDL_CreateYUVOverlay - Google 검색](https://www.google.co.kr/search?q=SDL_CreateYUVOverlay&amp;ie=utf-8&amp;oe=utf-8&amp;gws_rd=cr&amp;ei=VyavVbHbG8GomgXhrLiYCw)
[SDL_CreateYUVOverlay](https://www.libsdl.org/release/SDL-1.2.15/docs/html/sdlcreateyuvoverlay.html)
[SDL_YUY2_OVERLAY - Google 검색](https://www.google.co.kr/search?q=SDL_YUY2_OVERLAY&amp;ie=utf-8&amp;oe=utf-8&amp;gws_rd=cr&amp;ei=mCivVdPbH4Kz0ASklYLQAw)
[SDL_Overlay - SDL Documentation Wiki](http://sdl.beuc.net/sdl.wiki/SDL_Overlay)
[SDL_PixelFormat - SDL Documentation Wiki](http://sdl.beuc.net/sdl.wiki/SDL_PixelFormat)

SDL의 픽셀 포맷.. 캡쳐된 영상을 SDL_Overlay에 올려줘야 하는데.. 캡쳐한 포맷은 v4l2에서 뭔지 알고 있고.. SDL은 무슨 포맷을 지원하는지.. 확인.. 여기서 보면.. 나온다.

일단 나는 mjpeg을 받아서 압축을 풀어서 줘야 하니깐.. 압축푸는 얘랑 SDL이란 포맷을 맞추려고 해보았다.

[yuy2 wikipedia - Google 검색](https://www.google.co.kr/search?q=yuy2+wikipedia&amp;ie=utf-8&amp;oe=utf-8&amp;gws_rd=cr&amp;ei=ki2vVezkPIXg0gSWm4OQAQ)
[YUV - Wikipedia, the free encyclopedia](https://en.wikipedia.org/wiki/YUV)
[FourCC - Wikipedia, the free encyclopedia](https://en.wikipedia.org/wiki/FourCC)
[www.FOURCC.org - Video Codecs and Pixel Formats](http://www.fourcc.org/)
**[YUV pixel formats](http://www.fourcc.org/yuv.php#YUY2)**

```
#define SDL_YV12_OVERLAY  0x32315659  /* Planar mode: Y + V + U */
#define SDL_IYUV_OVERLAY  0x56555949  /* Planar mode: Y + U + V */
#define SDL_YUY2_OVERLAY  0x32595559  /* Packed mode: Y0+U0+Y1+V0 */
#define SDL_UYVY_OVERLAY  0x59565955  /* Packed mode: U0+Y0+V0+Y1 */
#define SDL_YVYU_OVERLAY  0x55595659  /* Packed mode: Y0+V0+Y1+U0 */
```

일단 guvcview 에서 쓰고 있는.. 포맷이 뭔지 알아보면.. SDL_YUY2_OVERLAY라는 걸 쓰고 있는데.. 알고보니 yuyv랑 같은 거라고... 하드라.

[yuyv v4l2 - Google 검색](https://www.google.co.kr/search?q=yuyv+v4l2&amp;ie=utf-8&amp;oe=utf-8&amp;gws_rd=cr&amp;ei=oi-vVYuONcXO0ASR0peYAQ)
[V4L2_PIX_FMT_YUYV ('YUYV')](http://linuxtv.org/downloads/v4l-dvb-apis/V4L2-PIX-FMT-YUYV.html)

원래는 압축풀어주는 얘를 통과해서.. 할라고 그랬는데.. 그게 잘 안찾아져서.. 짜증도 나고.. 그냥 일단 플레이 속도만 보자는 뜻에서.. 바로 올리기 부터 시도..

그렇게 해서.. 일단 내 코드에서도 SDL을 쓰도록 하고.. SDL_Overlay 에다가.. v4l2 raw capture 영상을 그대로 YUY2랑 YUYV가 같은거니깐.. 그대로 복사해서 올려줬다. 첨엔 화면이 깨졌는데.. 해상도가 안맞았던 것 같고.. 해상도 맞추니깐 640 x 480 .. 나오긴 하는데.. 너무 느렸고.... 그래서 도대체가 모르겠다. 똑같은거 같은데! 싶어서... libv4l2 를 따라서 쓰고.. 전체 코드를 c 언어로 다 포팅하자니... (libv4l2가 안되는 이유가 c 언어로 안짜서 라고 막연히 생각..) boost thread 짜놓은걸 못쓰게 된다고 해서 맨붕..

그러다가.. capture thread sleep을 5ms => 25 ms로 바꿔주니.. 프로그램이 많이 빨라졌다.. 괜찮게 느껴지는 수준까지 옴.
뭔가 쓰레드 관리가 문제 인듯하다.. 근데 참.. 쩝.. 좀 이해가 안된다.. 캡쳐가 너무 빨랐으면.. 빨랐지.. 메인루프가 그렇게 까지 안돌고 있었다니...

캡쳐는 빨라야 한다. 최대한 빨리 받아주고.. 싹 비워주고... SDL을 따로 thread로 만들 필요를 느낀다.. SDL 쪽을 쓰레드로 뽑고.. 역시 최대한 빠르게 돌게 만들어보자..

**nanojpeg**

아 그리고 tinyjpeg을 대체할 jpeg 디코더는 nanojpeg..
이름을 모르면 찾기 정말 어렵더라.

<http://keyj.emphy.de/nanojpeg/>

---

######2015Jul26 11:39:35+0900

자 그럼. 지금 해야 할 일은 뭘까.

일단 1채널 영상이 그럭저럭 된다고 치자.. 속도가 더 빠르고 영상이 더 스무쓰했으면 좋겠지만..
4채널을 빨리 올리고 싶은 마음 뿐이다 나는...

그럴라면 jpeg을 반드시 성공해야 한다.

nanojpeg을 쓰던가.. guvcview에 있는 코드를 따라서 써보던가.. 여튼 decoding을 해본다..
1채널 mjpg을 구현해야 한다.

이게 되면 바로 4채널로 늘릴 수 있다. 그 때가서 sdl을 조금 공부해서.. 영상을 조합하면 되고.

글씨 좀 쓰고.. profiling 정보 표시..

-

그런 담에.. 스무쓰라던가.. 속도 향상을 쓰레드 스케쥴링으로 개선해보자는 것이 계획..

괜찮은 계획? 머 일단 해보장

쓰레드 스케쥴을 조정하면서 lag를 어떻게 하면 최소화 할 수 있는데.. 봐야 한다. guvcview를 참고해야 할 듯. 뭔가 쓰레드 start-up time에서 생긴 lag가 유지되는 건 아닌지 의심스러운 부분도 있다. 최대한 캡쳐와 디스플레이어가 딱~ 동시에 시작할 수 있게... 하면? 뭐 가설이지만.

또하나는 예전에 말했던 프로세서 단위로 할당받는 방법..인데.. 복잡스럽긴하지만, 그걸 할라고 쿼드 코어로 온것인데... 옥타? 쿼드? 모르겠다 머.. 한번 생각하고 있어보라공..

그리고 display 쓰레드를 별도 쓰레드로 쏘고 타이밍을 조절하면, 여러가지 문제가 좋아지는 지도 확인해볼 일이다. 사실 main 에서도 타이밍 조절 정확하게 될 거 같긴한데...

---

######2015Jul26 14:33:48+0900

nanojpeg을 쓸라면.. SDL을 Overlay를 쓰지 말고... Surface를 써야 한다... 바꾸는게 좋을까? 아님 guvcview에서 코드를 따오는게 좋을까.. 첫번째 경우는 성능이 떨어질까 염려되고.. 후자는 너무 어려운 일일까봐 우려.

---

######2015Jul26 15:41:36+0900

**SDL 2.0**

SDL 2.0은 1.2랑.. 아주 마---니. 다르다고 한당.. 뭐 내 입장에서 가장 맘에 드는 부분은..

<https://wiki.libsdl.org/MigrationGuide?highlight=%28SDL_SetVideoMode%29>

SDL의 main loop를 쓰지 않아도 되는 구조로 바뀌었다는 점..
지금도 제공은 되지만, 안써도 된단다.

-

그래.. 뭐 그런건 좋은데... 어쨌든.. odroid에서 되야 하는 법... 이래저래 해서.. libsdl2-dev라는 이름으로 설치를 할 수가 있었다.. 원래 있는 건.. 1.2 였고..

왜들 2.0을 안쓰고 있는지는.. 음... 뭔가 찜찜하긴 하지만.. 일단 쓸 수는 있을꺼 같애..

그런데.. 예제를 컴파일을 할라고 하니까.. 쫌 잘 안되.. shtool / autogen / autoconf .. 이 라인업으로 되어있는 것들.. 말썽.

-

cmake 기본 모듈에.. sdl은 들어있는데 1.2... 그래서 좋았는데.. 2.0으로 할려니까 잘 될지 또 까리하고.

-

그래서 말인데... 2.0으로 넘어가야한다고 아까 문서에서 말하는 건 좋은데... 꼭 해야 되남?

내가 원하는 건 RGB 가 되는 surface 가 필요할 뿐인데..

1.2에서 하는 건 어떨까?

---

######2015Jul26 16:07:20+0900

okay. done for today.

<http://sol.gfxile.net/gp/>

여기 게임 만들면서 튜토리얼...

1.2에서 렌더링을 하는데 특별한 어떤게 필요한 것 같지는 않다.. 그냥 버퍼 잡아져 있는 거에다가 바로 쓰면되..

오버레이는 yuv 하는 것때문에 특별하게 필요했던 것이고...

그냥 바로 그리면 될 거 같어.. 내일 또 해보장.. 오늘은 안녕. BYE2

---

######2015Jul28 11:05:03+0900

오늘은 11시 시작 3시 종료.

-

지금 하고 있는 일은.. nanojpeg을 써서.. mjpg 영상을 받아서.. 디코드해서.. SDL에 올리는 것이다.
nanojpeg은 thread-safe하지 않다고 하니.. 나중에 잘 생각해볼 일이고.. 뭐 guard만 잘 해주면 되는 거 아닐까.
v4l2에서 mjpg으로 바꿔서 받는건 어렵지 않다. 자신 없는 부분은.. mjpg 에서 decode가 잘 될까 하는 부분이다.

-

nanojpeg이 yuyv 출력을 지원하지 않기 때문에.. SDL에서 YUY2 overlay를 쓸 수가 없다.
성능이 떨어질수 있는 부분인데...
nanojpeg이 API가 쓰기 쉽게 잘 되어있어서.. 이걸 고집하는데... 쩝..

-

일단 디코드를 걸어보고.
결과를 RGB로 surface에 걸어보고.
일단 결과를 보면서 작은 것들은 수정하도록 하자.

---

######2015Jul28 13:38:03+0900

일단 올려봤는데..
decode에서 에러 5번이 나왔고.. SYNTAX 에러라는데.. 버퍼의 내용에 대해서 문제 삼는 것 같다. 즉.. 뭔가.. 값이 jpeg 이라면 이래이래야 하는데.. 거기에 맞지 않는다는 것이지.. opencvdecode를 할 때도 그랬고.. v4lconvert도 잘 안됐고.. 기본 이미지 보기 앱에서도 그런 얘기가 나왔고... 그런걸 봐서는.. 뭔가 근본적으로 잘 못하고 있다.

-

jpeg이라는 거랑.. mjpg이라는 거랑....
guvcview를 다시 가서 들여다보거나.. 그래야 할지도.

---

######2015Jul28 15:03:14+0900

오늘 여까지..

해봤는데.. 위에 적었듯이.. 계속 문제 생기고 잘안되서.. guvcview에 있는 jpeg decode 알고리즘을 가져다가 쓰려고 했는데..
역시 코드가 방대해서.. 파일이 한 열개는 되는 듯..
라이브러리로 컴파일하는 방법을 공부하다가 (cmake) 끝났음.

cmake가 좋긴한데.. 제대로 이해가 안돼. 쩝..
내일은 어떻게 해야 할지...

계속 cmake를 봐야 할지?

---

######2015Jul29 13:05:29+0900

안녕.

오늘은 쾌거.

드디어 성공. mjpg으로 받는거.

결국 guvcview에 있는 jpeg_decode를 빌려써서 성공했다.

cmake 설정하는 것도 좀 이해가 됬고..

여러가지 기본적인 상황에 어떻게 해야 하는지 조금은 알것 같다.

나중에 HYU 얘들한테 세미나 한번 해야지.

-

뜻밖에.. jpeg_decode 코드가 잘 붙어서, 쾌거를 이루었다. 아 이맛에 리눅스를 하는 건지?

생각보다 잘되네.. 원리원칙대로 하면 되는 편.. / 너무 낙관적이 됐나? ㅡㅡ;; 여튼 이번엔 잘됐음.

-

nanojpeg은 뭐 일단 치워놨고..

일단 1채널 mjpg이 되니까.. 그다음은 뭐지?

-

```
자 그럼. 지금 해야 할 일은 뭘까.

일단 1채널 영상이 그럭저럭 된다고 치자.. 속도가 더 빠르고 영상이 더 스무쓰했으면 좋겠지만..
4채널을 빨리 올리고 싶은 마음 뿐이다 나는...

그럴라면 jpeg을 반드시 성공해야 한다.

nanojpeg을 쓰던가.. guvcview에 있는 코드를 따라서 써보던가.. 여튼 decoding을 해본다..
1채널 mjpg을 구현해야 한다.

이게 되면 바로 4채널로 늘릴 수 있다. 그 때가서 sdl을 조금 공부해서.. 영상을 조합하면 되고.

글씨 좀 쓰고.. profiling 정보 표시..

-

그런 담에.. 스무쓰라던가.. 속도 향상을 쓰레드 스케쥴링으로 개선해보자는 것이 계획..

괜찮은 계획? 머 일단 해보장

쓰레드 스케쥴을 조정하면서 lag를 어떻게 하면 최소화 할 수 있는데.. 봐야 한다. guvcview를 참고해야 할 듯. 뭔가 쓰레드 start-up time에서 생긴 lag가 유지되는 건 아닌지 의심스러운 부분도 있다. 최대한 캡쳐와 디스플레이어가 딱~ 동시에 시작할 수 있게... 하면? 뭐 가설이지만.

또하나는 예전에 말했던 프로세서 단위로 할당받는 방법..인데.. 복잡스럽긴하지만, 그걸 할라고 쿼드 코어로 온것인데... 옥타? 쿼드? 모르겠다 머.. 한번 생각하고 있어보라공..

그리고 display 쓰레드를 별도 쓰레드로 쏘고 타이밍을 조절하면, 여러가지 문제가 좋아지는 지도 확인해볼 일이다. 사실 main 에서도 타이밍 조절 정확하게 될 거 같긴한데...

```

지난 번에.. 적어놨던 건데... 이제 mjpg 1채널이 됐으니까.. 4채널을 해봐야한다.

4채널은 뭐 문제 없이 돌아갈꺼 같긴한데.. 음. 일단 첨에는 그냥 무식하게 윈도우를 4개 띄워서 해봐야 할 것 같다.

sdl 1.2에서 여러개 띄우는게 잘되는지 어떤지는 모르겠다.

만일 그게 안되면, 2가지 길이 있는데.. sdl을 2.0으로 바꾸던가.

영상을 한화면으로 조합하는 걸 먼저 구현하거나.

일단, 첫번째 방법으로 진행.

-

######2015Jul29 13:13:04+0900

검색해보니 바로 이런 게 걸린다.

<http://stackoverflow.com/questions/7145124/multiple-sdl-windows-with-yuv-overlay>

1.2에서는 오버레이 윈도우가 잘 안될꺼란다. 흠..

1.3은 되야 하고, 그렇다면 2.0으로 넘어가지 않을 이유가 없기도 하다.

2.0으로 바로 넘어가야 할까?

아님.. 조합?

-

SDL에서 cvResize 랑 ROI 같은 컨셉은 어떻게 구현되나?

---

######2015Jul29 13:22:36+0900

쉽지 않다.... 2.0으로 넘어가볼까?

일단 2.0 기본 예제를 컴파일해서 돌려보자.

---

######2015Jul29 13:48:10+0900

일단 간단하게.. cmake로 강제로 라이브러리 잡아서. 해봤음.

cmake 이젠 어렵지 않다.

-

근데.. 일단 시작 부터.. libgl 에러가 나옴. 예전의 악몽이 반복.... 이거 전에 어떻게 해결했더라... 그 opengles 예제 코드에서 하는 거 따라면 됐었는데.. glbenchmark 점수 높게 나오는 설정..

뭔가 느린거 같음.

-

그외엔 뭐 괜춘한데...

testscale 예제에서 SDL_RenderCopy 라는 함수를 가지고 하는 것도 있고.. resize.
testviewport 예제에서 뷰포트하는 것도 보여준다..

근데 뭔가 역시.. 나잇`쓰 하진 않넹 ㅡㅡ; 흠..

어쨌든 opengl로 하면 좋겠는데...
영상을 어떻게 streaming을 해서.. 올리는지... 지금은 yuyv 로 올려야 한다는 제약도 생긴 마당에..

-

일단은.. 성과를 빨리 내고 싶으니깐..

복잡한 건 나중에 건드리면 좋겠기도 하고.....

그냥 1.2에서 어떻게 안되나?

opengl은 건드리면, 좀.. 잘 모르겠는뎅.. 한번 찾아볼까? 영상 올리는거?

세원씨?

---

######2015Jul29 13:58:48+0900

오케이. 오늘 끝.

<https://www.opengl.org/registry/specs/ARB/pixel_buffer_object.txt>

opengl 에서 texture에 영상을 스트리밍하는 방법은 위와 같은 extension을 쓰라고 추천들 하고 있음.

PBO

유명한 놈인듯.

<https://www.opengl.org/discussion_boards/showthread.php/165540-Streaming-video-to-OpenGl-texture>

여기 보면, 보다 심층있는 얘기들도 많이 있음...

-

이걸 해야 할지 어떨지.. 좀 머뭇거려짐.. opengl은 왜케.. 딱딱한 걸까..

opencv로 돌아가고 싶은 마음이 굴뚝같음.

뭔가 대안이 없나?

---

######2015Aug23 15:19:41 

으아..

오늘 4시간을 넘게 일을 하려고 해봤는데..
여러가지로 셋팅하는데 많은 시간을 보냈고..
사실, 많이 비효율적으로 쓸데 없이 시간을 많이 쓴것도 있어.

뭐 내일 부터는 좀 나아지려나..

내일하고 화요일에 회사가봐야 하는데.. 시간을 잘 써야지..

블랙마켓도 준비해야 하는데...

그럼 안녕.

암튼 고생했엄. ㅜㅜ 쩝. 별로 일은 시작도 못하고.. 아쉽.

---

######2015Aug26 04:31:54+0900

```
연차별 목표

3차년도

- Embedded System 기반의 HVI 시스템 초기 구축
  - HD 영상(4채널)의 실시간 획득 서브시스템 개발
  - CAN (4채널)의 실시간 획득 서브시스템 개발
  - 정보의 시간 동기화 서브시스템 개발
  - PC기반의 오프라인 분석 시스템 구축

4차년도

- Embedded System 기반의 HVI 시스템 성능 개선
  - 실시간 성능 개선 연구 개발. 영상의 초기 지연(lag) 등
  - 작동 안정성 개선 연구 개발. 진동/충격 및 우천 상황 고려
- 그래픽 요소 개발. 시인성, 표현성 등. 운전자 수용성 고려.

5차년도

- Embedded System 기반의 HVI 시스템 성능과 비용 개선
  - 성능-비용 관계 적절성 판단 기준 마련을 위한 성능 분석 도구 개발. TDP 등.
  - 그래픽 요소와 효과의 개선. 심미성 등. 운전자 수용성 고려.
  - 실시간 성능 / 작동 안정성 개선 연구 개발.
  - 소형화, 경량화 연구 개발


---


협의 리스트

- 차선 변경 제어 시, 차선 변경 경로 정보와 인덱스 제공 요망


---


3차년도 연구개발 진행상황

3차년도 연구개발 일정

(3차년도 kick-off 발표자료_세코.pptx 15 페이지 삽입)

Feasibility 검증
- Odroid XU3 보드에서 HD급 영상 4채널의 실시간 grabbing & displaying -> 기술적으로는 가능
- 실험 검증된 레퍼런스 구현 예 : guvcview (open source)

(guvcview로 작동하고 있는 사진 &| 영상)

다채널 영상 처리의 파이프라인(취득 + 조합 + 표시)의 멀티 쓰레드 구성 최적화 연구개발
- 현재 구성 : SD 4채널 영상의 MJPG 압축 포맷 취득 -> USB2 -> MJPG 해제 -> 색공간변환 -> 영상 처리 (demux 4ch.-1ch.) -> 화면 표시
- 결과 요약 : MJPG 영상 수신 까지 수행시(30fps), MJPG->YUYV 까지 수행시(25fps), YUYV->RGB 까지 수행시(10fps).
- 해결된 단계 : USB Bandwidth Limit, MJPG 압축/해제, colorspace 변환
- 미해결 단계 : 최적화된 영상처리 및 display 방법 (MJPG + colorspace 변환하면 속도 급감)

(개발proto의 작동 사진 &| 영상)

- 레퍼런스 구현(guvcview)의 경우
  - YUYV 버퍼를 변환하지 않고 그대로 디스플레이 영상으로 보내고 있음. 즉 영상처리 단계가 없음.
  - flag를 적극 활용한 Non-blocking multi-threading 구현.
- 플랫폼의 추가 활용 가능성 (Odroid XU3, Linux API)
  - Exynos 내장 GPU의 H/W 가속, Multi-core 활용 (OpenCL 등)
  - 실시간 RTOS 활용하여 개별 Core 할당/제어 (OpenMP, Xenomai Kernel을 이용한 Linux Kernel 가상화 등)
  - 내장된 hardware codec (리눅스 드라이버 무 <-> 안드로이드 드라이버 유)
  - OpenGL의 경우 뛰어난 가속 성능 확인 (60fps ~ ), GL 픽셀 버퍼 오브젝트 등(pbo) 활용

```

---

######2015Aug26 19:04:54+0900

